製造災難的體制如何優越？ 香港民意研究所名譽總監 - 鍾劍華

製造災難的體制如何優越？
香港民意研究所名譽總監 - 鍾劍華

湖北多地解封，大陸不同城市也陸續復工，有些地方政府已忙不迭搞抗疫勝利騷，還安排民眾列隊歡送醫護人員。

但願強國政府公佈那些新增病例數據是真的，雖然大家都知道可能性很低。就算是真的又如何？現在全世界都被搞到雞毛鴨血，引致這場世紀大災難的強國還有臉去開派對？白事當喜事辦是強國一貫作風。還記得當年汶川地震，總理去到災場說這是多難興邦！看不到有很多人樂見強國出現各種災難，但強國人對於發生在其他地方的災難幸災樂禍卻是屢見不鮮。更往往以之來為所謂國家富強或民族復興背書。發了財不一定立品，強國的經濟水平提升了，也不一定可以培養出更優良的國民質素，而且還要背道而馳，政權行為也越來越與流氓國家無異。

所謂國民質素，政權行為可能就是最佳反映，遠比各種空泛的宣傳更能說明問題。代表國家的外交官員竟可無的放矢屈得就屈，把武漢肺炎的源頭推向美國，現在又意圖推向意大利。還要製造大量假消息，說意大利人都在高唱《義勇軍進行曲》、搖動五星旗來感激強國的救援。想由加害人變成救世主，要奪取更大的國際政治話語權，乘機改寫世界秩序。

除了用盡各種方法把病毒源頭及擴散責任推向他國外，強國又利用各種與官方有聯繫的組織在世界各地及國內發動輿論攻勢，強調中國抗疫成效，從而建立那套「中國體制優越」的論述，看來抗疫勝利騷陸續有來，騙不了外國人起碼也可麻醉一下強國人。

就連香港也有學者認為中國那套「舉國體制」比西方民主自由社會更有效地壓抑了疫情擴散。就算強國政府透過各種社會控制機制，一聲令下就把全國大小城市都封閉，就算先當疫情因此在大陸逐漸緩和是事實，都不能說明這體制有甚麼優越之處。問題必須搞清楚，一個體制如果遇到任何問題都必須以領導人面子、官員意志為應對的優先考慮，這種體制就必定會不斷製造災難。

抗疫勝利騷自欺欺人

如果一發覺有不尋常的疫症出現便即時處理，又即時公告天下；如果不是先把吹哨者警誡禁聲，又不是當沒事發生，然後繼續搞那幾萬人的新春派對，武漢需要封城兩個多月嗎？今天這個世界會出現60多萬人受感染這結果嗎？因此，就算這個「舉國體制」真的可以在事發後作補救，也正是這個體制首先令災難發生！一個製造災難的體制有何可取？造成的損害與代價應該由誰埋單？受牽連的又可向誰追究？這種「舉國體制」往往只是國民不幸的源頭，也是禍延世界的禍根！

抗疫勝利騷必然會繼續做，但騙得了自己又騙得了誰？在意大利、西班牙、美國、法國、日本，已經有政治人物及知名人士出來聲討這個強國。包括中國人在內的不少黑頭髮黃皮膚在歐美被滋擾，遇上幾十年來未曾面對過的公開敵意，究竟應該是憤怒還是無奈？如果說是被無辜牽連，那全球另外那近60萬武漢肺炎患者又可埋怨誰？

繼續心甘情願被「舉國體制」勞役，繼續為這個政權打邊鼓，繼續以為發了財便可以到處聲大夾惡，繼續以為在國際舞台耍流氓便是民族復興，所謂「民族復興」或者「強國人站起來了」都只是夜行人吹口哨。這種自甘淪落的小粉紅五毛作風不改，強國人關埋門可以沾沾自喜自我感覺良好，但去到國外，以後的日子都不會比以前好過。

鍾劍華
香港民意研究所名譽總監